[低等區域] 揭發鉛水事件無分加 啟晴邨民話派嘢最實際？

3.11立法會補選，姚松炎在九龍西公屋邨近乎全數敗陣，在民主派一手揭發鉛水問題、主動替居民驗水的啟晴邨和德朗邨，更屬慘敗。付出的心血未能換來支持？原來不少基層選民認為經營關係更重要。《蘋果》記者走訪上述兩邨打聽市民心聲，發現民主派揭發鉛水問題不僅未能獲選票回報，反被斥無與邨民建立關係，而關係往往建立於「派嘢」。

網上有人形容，近年新落成的公共屋邨如啟晴、德朗邨，入邨後彷如置身深圳，邨民大多是新移民，以內地方言溝通。本報記者日前到邨內採訪，便發現不少一家四口，父母均以內地方言交談，子女則說廣東話，慣用語言透露了這類新屋邨的人口特徵。
建制派近年主攻這些新屋邨，透過不少社團聯會，在邨內建立人脈網絡，選舉時往往大派用場。剛過去的九西補選，啟晴邨及德朗邨兩個票站，姚松炎得票率不足35%，鄭泳舜得票率高達65%，姚足足被鄭拋離1,748票。諷刺的是民主黨曾在這兩區主動驗水，揭發啟晴邨的鉛水問題，引起政府、社會高度關注，從而有改善措施免令住戶健康受損，但付出的心血難道不及一包米或一個福袋來得重要？
「呢啲新區，你搞掂啲關係，就多數都投佢」。居於啟晴邨的梁先生補選沒有投票，妻子則票投鄭泳舜。他指該區建制派區議員梁婉婷致力經營與居民關係，姚松炎則從來沒有，宣傳甚少，故到選舉時，區議員呼籲居民投誰，票便往那裡走，坦言這些關係比揭發鉛水問題更緊要。梁先生透露，區內有內地同鄉會的建制派團體「派米」、搞優惠價購物、旅行，自己也曾受惠，雖然過程中對方沒有談要投票給誰，但好感就是這樣建立起來：「你接觸多咗，自然會投佢（票）。」
另一位居於德朗邨的蔣小姐，雖然未有在這次補選投票，但她明言，公屋選民票投建制派候選人是自然不過，因為居民有幸「上樓」，享有豐厚福利，豈會反政府：「入得嚟呢度（公屋）住，啲人都覺得政府對佢唔錯啦。我一個人住150呎，真係幾好㗎，你好難喺出面搵到咁嘅待遇喎！」
當年兩條屋邨入伙，建制派大派入伙指南及電燈泡，民主派卻只能派簡單A4紙印製的區內資料如交通配套等，兩陣營資源上相形見絀。而民主派以拉布阻惡法，在屋邨區未必受落。
居於德朗邨、投了鄭泳舜一票的李小姐便指，雖然不太認識政治，但平日從新聞報道中，感覺民建聯議員較實幹。問及民主派揭發和跟進鉛水問題，為何邨民未見透過選票報答民主派？李小姐理直氣壯指要多得民主派，「你（民主派）以前好乖、而家曳成咁，你叫我點支持你呢？我覺得佢哋（民主派）好離地」！
李小姐稱對民主派有不滿，「佢哋阻止立法會財政（撥款），令好多基建都不能繼續，係好影響民生，呢個已經係罪大惡極」。未曾票投民主派的她指若民主派要搶回公屋陣地，便要改變在市民心目中的形象：「唔好係又反、唔係又反，唔好拉布，呢兩樣罪大惡極嘅行為，已罪無可恕，如果佢哋一日唔改，我係唔會支持佢哋。」

溝淡香港人，你估假？

真係飲得鉛水多令人變蠢

一包米就可以買人心

鉛水使人腦退化

唔係講笑
好多人以為煲下佢就冇

搞到被標籤成毒村

彩就比你拎哂 仲想人支持你

根本好多香港人睇唔到大局, 只睇到切身利益
你直接搶佢地戶口啲錢唔得
但加租加管理費加稅加車費就得，仲會幫手屌叫唔得嗰D人捱唔住，同搞亂社會

果包米咪平時係呢啲衣食住行倒扣

華人賤種基因

衣食住行搶完你著數
用千份之一收益
買返包米俾你就等如好人

屌衣食住行搶著數係吸血鬼
貼埋錢去阻止
就係衰人，搞亂社會，阻人拎米

香港點唔死

抵班on9飲鉛水

最慘當我地笑9班人
但佢地有份掌握香港前途
到時齊齊飲鉛水

真係狗改不了食屎

一日最衰就係嗰啲民主黨整到啲水含鉛

唔識政治，就咪話人實幹啦

俾人標籤做支那邨真係無錯

歐洲左膠同世界左膠

親手摧毀自己自豪的野

你有冇睇內文
民主要話要查
保皇狗派野安撫
咁都可以掉轉講
你同個中資股支持者保皇狗打手關愛座hunter一撚樣

短視係中國人劣基因

果時民主黨就日日居民大會但冇進程, 建制就派濾水器, 高下立見啦.

便發現不少一家四口，父母均以內地方言交談，子女則說廣東話

唯一一樣值得開心嘅野，等下啦，等多十年，可能出多個梁天琦

有鄰國條大水喉射住，個濾水器包金都派得起啦，試下冇鄰國開水喉佢地派唔派得起